\chapter{总结与展望}
\echapter{Conclusion and Prospect}
\label{chap05}

\section{论文总结}
\esection{Thesis Conclusion}
RFID中阅读器与标签采用非接触式的无线电波通信，是物联网实现万物互联的“智能时代”的关键技术之一。通过给现实物体附加RFID标签，可以实现物品的远距离、非视距、多目标、快速识别。RFID因其独特的识别特性，现已广泛应用于智能仓储、无人值守超市、供应链管理等诸多领域并有逐渐取代二维码识别技术的趋势。然而随着RFID技术的推广应用，RFID系统的规模也呈几何式快速增长。大规模的RFID系统通常包括更多的阅读器和标签数量。阅读器数量增多难免阅读器信号覆盖区域交叉重叠的产生，标签数量的增多会导致标签冲突加剧。阅读器间的冲突和标签冲突都会降低相关协议执行时信息的高效利用，降低协议执行性能。因此本文从大规模RFID系统中信息的高性能传输这一核心问题，从多阅读器多类别RFID系统丢失标签检测、基于冲突时隙展开的丢失标签识别、大规模RFID系统中未知标签的快速识别三个RFID典型研究问题出发，提升信息的利用率和协议执行性能。基于这些研究内容，我们总结本文的创新点总结如下：

\begin{asparaenum}
\item 为了提升多阅读器多类别RFID系统丢失标签检测协议执行性能，从现实环境出发本文设计了一种阅读器参数个性化和多类别丢失标签并行检测设置方案，因此，我们提出了MMTD协议，通过阅读器调度算法（贪心算法）避免阅读器间相互干扰（R2Rc）带来的标签认证失败而产生的假阴性问题，再利用标签估测算法检测各个类别标签的分布状态，利用标签分布状态优化RFID系统中各阅读器的参数设置，实现阅读器参数设置的个性化，同时利用丢失标签的并行检测算法检测各个类别标签丢失状况。通过这种方式，不仅杜绝了由于阅读器冲突产生的假阴性问题，同时把繁重的丢失标签检测任务化为多个轻量级检测任务分摊给多个阅读器执行，减小了系统规模，缩短了时间帧的长度，明显提升了丢失标签的检测效率。理论分析和实验结果证明，MMTD协议不仅能够满足系统丢失标签检测的精度要求，而且与以往丢失标签检测协议相比，MMTD的执行性能大约提升了70\%的时间效率。

\item 为了提高单类别RFID系统丢失标签识别中时隙的利用率，本文设计了一种基于冲突时隙展开的丢失标签识别协议CUMI，把冲突时隙转化为可用时隙。先前的丢失标签识别协议或直接废弃冲突时隙，或为降低冲突时隙的概率，利用多个哈希种子筛选并保留单一时隙的方式把冲突时隙变为单一时隙，然而此种方式需要发送一个较长的哈希种子选择向量，让每个标签都选择一个能让自己选择单一时隙的哈希种子，虽然降低了冲突时隙概率，但哈希种子选择向量的发送增大了传输信息量，依旧降低丢失了标签识别效率。我们提出的CUMI协议根据冲突时隙内标签数量制定冲突标签区分位长度，让冲突标签在一个时间帧中有了二次区分的能力，因此，利用CUMI可以把冲突时隙转变为伪单一时隙，伪单一时隙同样拥有丢失标签识别能力。理论和实验证明，基于冲突时隙展开的丢失标签识别可以增大协议执行中时隙利用率，且CUMI的执行效率大约提升了80\%。

\item 为了提升大规模RFID系统中未知标签识别的信息传输效率，最直接的方式就是提升协议执行中的时隙利用率，本文提出了一种改进传统Aloha协议中RN16功能的未知标签识别算法（CRM），传统的RN16利用16位随机数检验时隙状态（空时隙、单一时隙和冲突时隙），利用预测的空时隙变为实际检测出的单一时隙判别未知标签存在并搜集未知标签ID，而协议中的单一时隙用以灭活已知标签，冲突时隙直接被废弃，时隙利用低导致未知标签识别效率低。而改进的RN16把16位数据长度分为两部分，一部分用以检测时隙状态，一部分用以冲突标签区分，从而解决传统阅读器不能解码冲突时隙内多标签融合信号的劣势，增大了时隙利用率，提升协议执行性能。理论与实验证明，CRM的执行性能比以往协议提升了60\%.

\end{asparaenum}

综上所述，本文工作主要通过提升时隙利用率和信息利用率的方法，来加速大规模RFID系统相关协议执行性能。在提升协议执行性能、减少协议执行时间的同时，本文也针对大规模RFID系统多阅读器参数设置和R2Rc问题提出了解决方案，不仅优化了各阅读器参数设置，而且使系统更符合实际应用。这些研究成果提升了大规模RFID系统中信息的利用率和协议执行的时间效率，使RFID系统处理问题的能力更能满足上层应用的需求，对促进RFID技术进步和推广应用具有一定积极意义。
%

\section{工作展望}
\esection{Prospects}
随着“智能时代”的推进和物联网的深入发展，RFID的应用也会更加广泛，且会给人们的日常生活带来更多便利。未来随着芯片制造技术、人工智能技术、大数据分析能力等诸多先进技术的进步，RFID技术将不仅仅局限于目标的识别，更将会在人们的“智能生活”、“智能制造”等领域发挥更重要的作用。随着RFID系统规模增长和应用场景的增多，对协议的执行性能和实时性的要求也会更强。通过对RFID技术现状和应用发展趋势分析，我们期望从以下三个方面继续完善并深入对RFID的研究。


\begin{asparaenum}

\item RFID技术与其他技术的融合研究。RFID突出的特点是其感知识别能力，现有RFID系统大多部署在供应链管理，仓储管理和物品追踪溯源等领域，其应用只体现了RFID的基本功能，而RFID的扩展功能并未得到实际的应用。然而随着芯片技术的突破，制造工艺的提升和电路集成技术的进步，RFID的运算能力有望得到进一步增强，且RFID现已能够和多种传感器融合使用，比如温湿度传感器、光敏传感器，GPS定位传感器和重力传感器等。多种传感器的融合使RFID技术更具扩展性和应用性。同时，由于多种信息的交互，和大数据分析、云计算、人工智能等先进技术的加持，有助于RFID在智能信息分析，增强现实、模式识别等多种场景的应用。


\item RFID技术应用拓展研究。超高频因其独特的识别特点将会成为行业发展的重心。在中国的RFID的应用市场中，高频仍然是行业发展的主流，高频因其读取距离稍微增大，不易受环境干扰的特性而广泛应用于近距离识别场景，如电子车票、图书档案管理、动物识别、汽车钥匙感应等。超高频必将成为未来RFID发展的趋势。超高频在身份识别过程中，还可以获取包括信号强度值（RSSI）和相位值，通过在监控范围内部署多个天线，可以实现标签的定位和追踪，利用RSSI和相位值的变化进行模式行为识别。当对超高频的扩展应用仍然局限在实验室环境，距离商业拓展应用还有很长的路要走。

\item 个性化定制的标签识别研究。在传统Aloha协议中，在一个时间帧中，每个标签拥有相同的识别概率。然而标签的识别概率应紧跟关联物品的价值采用不同的识别概率，例如基于价值、危险等级、客户需求等条件调整不同级别标签在同一时间帧中的识别概率，价值越高、危险等级越高、客户需求越高的标签应比其他的标签类别采用更高的识别概率。然而根据普世价值规律，价值越高的物品数量反而越少，在不同优先级标签共存的情况下，价值高的物品由于其他等级标签竞争关系，其识别率反而越低，完成检测的时间反而不会减少。在此种情况下，设置不同优先级标签不同采样标准成为解决这一问题的思路方法。因此，赋予不同优先级标签不同采样概率也成为一个现实需求。

\end{asparaenum}




