\chapter*{\hfill 致　　谢 \hfill}
\addcontentsline{toc}{chapter}{致　　谢}
\addcontentsline{toe}{chapter}{Acknowledgements}

2016年9月，我怀揣着希望与喜悦来到了大连，开始了自己的读博生涯，走过了读博初始的阵痛，有了成果的喜悦，还有3年疫情的困顿，6年后，我终于能够毕业，此时的激动无以复加。在这6年多的时光里，我经历了许多，学习的苦闷和挫折曾让我彷徨，爱情开花结果又让我充满希望，社会熔炉的锤炼虽让我身心受创，但生活的勇气又让我坚强。在这起起落落的6年里，我完成了奋斗的目标，收获了爱情，更对未来充满憧憬。在此，感谢那些陪我走过此段时光的人们，有了你们，我的读博生涯才充满色彩，有了你们，我才能够坚持的走到今天，有了你们，我才对明天充满希望。

首先衷心的感谢我的导师李克秋教授，6年前，我怀着忐忑与不安拨通李老师的电话表达读博的意愿，在与李老师的沟通中坚定了读博的信心。入学后，李老师指导我完成选题，提供我积极向上的学术环境，给予我无时无刻的学术与生活关怀。虽然愚笨的自己与老师对自己在学业上的期望相差甚远，但李老师并不因此对我有任何的偏颇，反而为我处处着想，排忧解难，提供各种便利。今天此篇论文我终于要完成了，在此郑重向李老师表达我最诚挚的感谢！

感谢实验室的刘秀龙、谢鑫两位师兄。两位师兄艰苦奋斗的精神，严谨的科学态度和卓越的科研能力让我佩服。在读博期间，两位师兄给予我科研的灵感，解决问题的方法，帮助我完成科学实验。有了他们的无私帮助，我才度过了读博初始的彷徨，完成多篇科研论文，并对明天的学习方向有了新的目标。两位师兄亦师亦友，科研上的帮助已让我无比感激，生活中两位师兄同样给我很多照顾与鼓励。在此，衷心的祝愿两位师兄学业有成，事业顺利，家庭美满。

感谢实验室的齐恒老师。齐恒老师严谨的工作作风深深感染者我们。齐老师为实验室的发展，为我们的学业进展创造良好的环境。齐老师勤恳的工作和对学生认真负责的态度，让我们体会到良师益友的幸运，更领会到一个青年学者应有的科学态度，无时无刻不在激励我们，反省自身。感谢齐老师这么多年来对我的照顾，在此衷心的祝福齐老师身体健康、工作顺利，生活愉快。

感谢牛炳鑫、张建辉、陶小旖、喻海生、李文信、曹媛、王军晓、陈胜、徐仁海等课题组的师兄、师姐、学弟、学妹们，感谢多年来对我的帮助与鼓励，认识你们是我的幸运。祝愿你们在今后的生活顺风顺水，工作称心如意。

我还要感谢我的家人，感谢父母一直对我无怨无悔的鼓励与支持，对我成长路上犯过的错误的容忍与宽恕。感谢岳父岳母对我的认可和三年来无条件的鼓励和支持，感谢你们教育了一个善良、体贴的女儿。在此衷心祝愿四位老人身体健康，万事如意，也真诚的希望自己能早日成就未来，让他们能够对我和我的小家庭不在担忧。我要特别感谢我的妻子马一杰，感谢你选择了我，感谢对我的无限包容和支持，我们相识在2017年，3年的异地恋终于在2020年有了结果，我们结婚了，我妻子在恋爱期间的温柔、体贴，鼓励与支持，并没有因为婚姻的开始而断绝，3年的疫情，我没有收入来源，可身上的贷款却一样没少，房贷、车贷各种生活用品，两个人的支出要靠她一个人的收入，她凭一己之力支撑了我们的小家庭，可她无怨无悔，反而给我更多的关心与体贴，2023年，我们有了自己的宝宝，我也要迎来自己的毕业，挑起作为丈夫与父亲的责任，在此真诚的希望我的妻子以后能少一些泪水，多一些欢笑，希望我们的小家庭能克服重重难关，迎来冬日的阳光，也希望我们的宝宝健康成长，欢笑常在。

最后，感谢参与论文评阅和答辩的专家评委们，感谢您们对我的论文提出宝贵的意见。对于各位老师的辛勤工作表示衷心的感谢！


